% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12}
def liste_vers_pile(L):
    """prend en paramètre une liste et renvoie une pile"""
    N = len(L)
    p_temp = Pile()
    for i in range(N):
        ...
    return ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo13}
def partage(L):
    N = len(L)
    p_gauche = Pile()
    p_droite = Pile()
    for i in range(N//2):
        p_gauche.empiler(L[i])
    for i in range(N//2,N):
        p_droite.empiler(L[i])
    affichage_pile(p_gauche)
    affichage_pile(p_droite)
    return p_gauche, p_droite
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15}
def affichage_pile(p):
    p_temp = p.copier()
    if p_temp.est_vide():
        print('_____')
    else:
        elt = p_temp.depiler()
        print('| ', elt, ' |')
        ... # ligne à compléter
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo21}
>>> mur(laby, 2, 3)
True
>>> mur(laby, 1, 8)
False
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22}
def voisine(case1, case2) :
    l1, c1 = case1
    l2, c2 = case2
    d = (l1-l2)**2 + (c1-c2)**2 # on vous rappelle que **2 signifie puissance 2
    return d == 1}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22bis}
def teste(cases, laby) :
    if not adjacentes(cases):
        return False
    possible = True
    i = 0
    while i < len(cases) and possible:
        if mur(laby, cases[i][0], cases[i][1]):
            possible = False
        i = i + 1
    return possible
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo42a}
SELECT prenom,nom FROM licencies WHERE equipe = "-12ans"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo45}
SELECT nom FROM licencies
JOIN Matchs ON licencies.equipe = matchs.equipe
WHERE ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo51c}
coul = Obj_bandeau.get_pixel_rgb(0)
print(Adafruit_WS2801.RGB_to_color(coul[0],coul[1],coul[2]))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52a}
import RPi.GPIO as GPIO
import Adafruit_WS2801
import Adafruit_GPIO.SPI as SPI

Obj_bandeau = Adafruit_WS2801.WS2801Pixels(15,spi=SPI.SpiDev(0,0),gpio=GPIO)
Obj_bandeau.clear()
for i in range(5):
    Obj_bandeau.set_pixel(i,16711680)
for i in range(5,10):
    Obj_bandeau.set_pixel(i,16777215)
for i in range(10,15):
    Obj_bandeau.set_pixel(i,255)
Obj_bandeau.show()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52b}
import RPi.GPIO as GPIO
import Adafruit_WS2801
import Adafruit_GPIO.SPI as SPI

Obj_bandeau = Adafruit_WS2801.WS2801Pixels(15,spi=SPI.SpiDev(0,0),gpio=GPIO)
Obj_bandeau.clear()
for i in range(15):
    if i%3 == 0:
        Obj_bandeau.set_pixel(i,32768)
    else:
        Obj_bandeau.set_pixel(i,65535)
Obj_bandeau.show()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo53}
import RPi.GPIO as GPIO
import Adafruit_WS2801
import Adafruit_GPIO.SPI as SPI

class Bandeau:
"""Classe définissant un bandeau"""

    def __init__(self,Pixel_COUNT):
        """Commentaire 1"""
        self.__nbpixels = Pixel_COUNT
        self.__tous_pixels = Adafruit_WS2801.WS2801Pixels(Pixel_COUNT, spi=SPI.SpiDev(0,0), gpio=GPIO)

    def estallume(self):
        """Renvoie True si au moins un pixel est allumé dand l'objet bandeau
           Renvoie False sinon"""
        for i in range(self.__nbpixels):
            r, g, b =self.__tous_pixels.get_pixel_rgb(i)
            if r+g+b > 0:
                return True
        return False

    def setpixel(self,i,c):
        """Affecte au pixel i la couleur c et affiche directement la modification sur le bandeau de leds
           i est un entier compris entre 0 et Pixel_COUNT
           c est un entier représentant une couleur num_color"""
        self.__tous_pixels.set_pixel(i,c)
        self.__tous_pixels.show()

    def effacetout(self):
        """Eteint tous les pixels du bandeau et l’affiche directement sur le bandeau"""
        self.__tous_pixels.clear()
        self.__tous_pixels.show()

# Création de l'objet mon_bandeau avec huit leds
mon_bandeau = Bandeau(8)
# Eteint tous les pixels du bandeau et l’affiche directement sur le bandeau de leds
mon_bandeau.effacetout()
# Commentaire 2
mon_bandeau.setpixel(6,16711680)
mon_bandeau.setpixel(7,16711680)
# Affiche un message si au moins un pixel de mon_bandeau est allumé
if mon_bandeau.estallume():
    print('Il y au moins une led allumée')
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Centres étrangers - juin 2021 - sujet 2}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - juin 2021 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Piles - 4 points}{\ \\
On cherche à obtenir un mélange d'une liste comportant un nombre pair d'éléments. Dans cet exercice, on notera \texttt{N} le nombre d'éléments de la liste à mélanger.\\\\
La méthode de mélange utilisée dans cette partie est inspirée d’un mélange de jeuxde cartes :
\itemizes{\item On sépare la liste en deux piles :
\itemizeb{\item à gauche, la première pile contient les \texttt{N/2} premiers éléments de la liste ;
\item à droite, la deuxième pile contient les \texttt{N/2} derniers éléments de la liste.}
\item On crée une liste vide.
\item On prend alors le sommet de la pile de gauche et on le met en début de liste, puis le sommet de la pile de droite que l’on ajoute à la liste et ainsi de suite jusqu’à ce que les piles soient vides.
\item[]}
Par exemple, si on applique cette méthode de mélange à la liste \texttt{[\squote V\squote,\squote D\squote,\squote R\squote,\squote 3\squote,\squote 7\squote,\squote 10\squote]}, on obtient pour le partage de la liste en deux piles :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\multicolumn{1}{c}{Pile gauche}
\tabularnewline
\multicolumn{1}{c}{}\tabularnewline
\texttt{\squote R\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote D\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote V\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\hspace{1.5cm}\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\multicolumn{1}{c}{Pile droite}
\tabularnewline\multicolumn{1}{c}{}\tabularnewline
\texttt{\squote 10\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 7\squote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\squote 3\squote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
La nouvelle liste à la fin du mélange sera donc \texttt{[\squote R\squote,\squote 10\squote,\squote D\squote,\squote7\squote,\squote V\squote,\squote3\squote]}.\\
\begin{enumerate}
\item Que devient la liste \texttt{[\squote7\squote,\squote8\squote,\squote9\squote,\squote10\squote,\squote V\squote,\squote D\squote,\squote R\squote,\squote A\squote]} si on lui applique cette méthode de mélange ?
\item[]
\end{enumerate}
On considère que l’on dispose de la structure de données de type \texttt{pile}, munie des seules instructions suivantes :
\itemizeb{\item\texttt{p = Pile()} : crée une pile vide nommée \texttt{p}
\item\texttt{p.est\_vide()} : renvoie Vrai si la liste est vide, Faux sinon
\item\texttt{p.empiler(e)} : ajoute l’élément \texttt{e} dans la pile \texttt{p}
\item\texttt{e = p.depiler()} : retire le dernier élément ajouté dans la pile \texttt{p}, le renvoie et l’affecte à la variable \texttt{e}
\item\texttt{p2 = p.copier()} : renvoie une copie de la pile \texttt{p} sans modifier la pile \texttt{p} et l’affecte à une nouvelle pile \texttt{p2}
\item[]}
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier et compléter le code de la fonction suivante qui transforme une liste en pile.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo12}
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère la fonction \texttt{partage} suivante qui partage une liste en deux piles. Lors de sa mise au point et pour aider au débuggage, des appels à la fonction \texttt{affichage\_pile} ont été insérés. La fonction \texttt{affichage\_pile(p)} affiche la pile \texttt{p} à l’écran verticalement sous la forme suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
dernier élément empilé
\tabularnewline\hline
\pointilles{1cm}
\tabularnewline\hline
\pointilles{1cm}
\tabularnewline\hline
premier élément empilé
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Code de la fonction \texttt{partage} :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Quels affichages obtient-on à l’écran lors de l’exécution de l’instruction : \texttt{partage([1,2,3,4,5,6])} ?
\item
\begin{enumerate}
\item Dans un cas général et en vous appuyant sur une séquence de schémas, expliquer en quelques lignes comment fusionner deux piles \texttt{p\_gauche} et \texttt{p\_droite} pour former une liste \texttt{L} en alternant un à un les éléments de la pile \texttt{p\_gauche} et de la pile \texttt{p\_droite}.
\item Ecrire une fonction \texttt{fusion} prenant en paramètre deux piles \texttt{p1} et \texttt{p2} et renvoyant une liste construite à partir de \texttt{p1} et \texttt{p2}.
\end{enumerate}
\item Compléter la dernière ligne du code de la fonction \texttt{affichage\_pile} pour qu’elle fonctionne de manière récursive.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo15}}

\newpage

\Exo{Tableaux - 4 points}{\ \\
L’objectif de cet exercice est de mettre en place une modélisation d’un jeu de labyrinthe en langage \texttt{Python}.\\\\
On décide de représenter un labyrinthe par un tableau carré de taille $n$, dans lequel les cases seront des $0$ si l’on peut s’y déplacer et des $1$ s’il s’agit d’un mur. Voici un exemple de représentation d’un labyrinthe :
\begin{center}
\begin{tabular}{m{7cm}m{11cm}}
\centering\begin{tikzpicture}
\car{0}{0};\car{0}{0.5};\car{0}{1};\car{0}{1.5};\car{0}{2};\car{0}{2.5};\car{0}{3};\car{0}{3.5};
\car{0.5}{0}; \car{0.5}{4.5};
\car{1}{0};\car{1}{1};\car{1}{1.5};\car{1}{2};\car{1}{2.5};\car{1}{3};\car{1}{3.5};\car{1}{4.5};
\car{1.5}{0};\car{1.5}{1};\car{1.5}{2.5}; \car{1.5}{3.5}; \car{1.5}{4.5};
\car{2}{0};\car{2}{1};\car{2}{1.5};\car{2}{2.5};\car{2}{3.5};\car{2}{4.5};
\car{2.5}{0}; \car{2.5}{2.5}; \car{2.5}{3.5}; \car{2.5}{4.5};
\car{3}{0};\car{3}{0.5};\car{3}{1};\car{3}{1.5};\car{3}{2};\car{3}{2.5};\car{3}{4.5};
\car{3.5}{0};\car{3.5}{3.5}; \car{3.5}{4}; \car{3.5}{4.5};
\car{4}{1};\car{4}{1.5};\car{4}{2};\car{4}{2.5};\car{4}{4.5};
\car{4.5}{0.5}; \car{4.5}{1}; \car{4.5}{1.5}; \car{4.5}{2}; \car{4.5}{2.5}; \car{4.5}{3}; \car{4.5}{3.5}; \car{4.5}{4}; \car{4.5}{4.5};
\draw (0,5) -- (0,0) -- (4.5,0); \draw (5,0) -- (5,5) -- (0.5,5);
\draw (0.25,4.75) node[above=0.2cm]{$\downarrow$}; \draw (4.75,0.25) node[below=0.2cm]{$\downarrow$};
\end{tikzpicture}
&
\InfoPseudoCodeBis{laby=[\=[0,1,1,1,1,1,1,1,1,1],\\
\>[0,0,0,0,0,0,0,1,0,1],\\
\>[1,0,1,1,1,1,0,1,0,1],\\
\>[1,0,1,0,0,0,0,0,0,1],\\
\>[1,0,1,1,1,1,1,0,1,1],\\
\>[1,0,1,0,0,0,1,0,1,1],\\
\>[1,0,1,0,1,0,1,0,1,1],\\
\>[1,0,1,1,1,0,1,0,1,1],\\
\>[1,0,0,0,0,0,1,0,0,1],\\
\>[1,1,1,1,1,1,1,1,0,0]]}
\end{tabular}
\end{center}
L’entrée du labyrinthe se situe à la première case du tableau (celle en haut à gauche) et la sortie du labyrinthe se trouve à la dernière case (celle en bas à droite).
\begin{enumerate}
\item Proposer, en langage \texttt{Python}, une fonction \texttt{mur}, prenant en paramètre un tableau représentant un labyrinthe et deux entiers \texttt{i} et \texttt{j} compris entre \texttt{0} et \texttt{n-1} et qui renvoie un booléen indiquant la présence ou non d’un mur. Par exemple :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo21}
Un parcours dans le labyrinthe va être représenté par une liste de cases. Il s’agit de couples \texttt{(i,j)} où \texttt{i} et \texttt{j} correspondent respectivement aux numéros de ligne et de colonne des cases successivement visitées au long du parcours. Ainsi, la liste
\begin{center}\texttt{[(1,4),(1,5),(1,6),(2,6),(3,6),(3,5),(3,4)]}\end{center}
correspond au parcours repéré par des étoiles $\star$ dans le schéma ci-dessous :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\car{0}{0};\car{0}{0.5};\car{0}{1};\car{0}{1.5};\car{0}{2};\car{0}{2.5};\car{0}{3};\car{0}{3.5};
\car{0.5}{0}; \car{0.5}{4.5};
\car{1}{0};\car{1}{1};\car{1}{1.5};\car{1}{2};\car{1}{2.5};\car{1}{3};\car{1}{3.5};\car{1}{4.5};
\car{1.5}{0};\car{1.5}{1};\car{1.5}{2.5}; \car{1.5}{3.5}; \car{1.5}{4.5};
\car{2}{0};\car{2}{1};\car{2}{1.5};\car{2}{2.5};\car{2}{3.5};\car{2}{4.5};
\car{2.5}{0}; \car{2.5}{2.5}; \car{2.5}{3.5}; \car{2.5}{4.5};
\car{3}{0};\car{3}{0.5};\car{3}{1};\car{3}{1.5};\car{3}{2};\car{3}{2.5};\car{3}{4.5};
\car{3.5}{0};\car{3.5}{3.5}; \car{3.5}{4}; \car{3.5}{4.5};
\car{4}{1};\car{4}{1.5};\car{4}{2};\car{4}{2.5};\car{4}{4.5};
\car{4.5}{0.5}; \car{4.5}{1}; \car{4.5}{1.5}; \car{4.5}{2}; \car{4.5}{2.5}; \car{4.5}{3}; \car{4.5}{3.5}; \car{4.5}{4}; \car{4.5}{4.5};
\foreach \x in {0,0.5,1,1.5,2,2.5,3,3.5,4,4.5,5}
{\draw (\x,0) -- (\x,5);}
\foreach \y in {0,0.5,1,1.5,2,2.5,3,3.5,4,4.5,5}
{\draw (0,\y) -- (5,\y);}
\draw (2.25,4.25) node{$\star$}; \draw (2.75,4.25) node{$\star$}; \draw (3.25,4.25) node{$\star$};
\draw (3.25,3.75) node{$\star$};
\draw (2.25,3.25) node{$\star$}; \draw (2.75,3.25) node{$\star$}; \draw (3.25,3.25) node{$\star$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
En revanche, la liste \texttt{[(0,0),(1,0),(1,1),(5,1),(6,1)]} ne peut pas correspondre au parcours d’un labyrinthe car toutes les cases parcourues successivement ne sont pas adjacentes.\\
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère la fonction voisine ci-dessous, écrite en langage \texttt{Python}, qui prend en paramètres deux cases données sous forme de couple.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Après avoir remarqué que les quantités \texttt{l1-l2} et \texttt{c1-c2} sont des entiers, expliquer pourquoi la fonction \texttt{voisine} indique si deux cases données sous forme de tuples \texttt{(l,c)} sont adjacentes.
\item En déduire une fonction \texttt{adjacentes} qui reçoit une liste de cases et renvoie un booléen indiquant si la liste des cases forme une chaîne de cases
adjacentes.
\item[]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
Un chemin sera qualifié de compatible avec le labyrinthe lorsqu’il s’agit d’une succession de cases adjacentes accessibles (non murées). On donne la fonction \texttt{teste} qui prend en paramètre un chemin \texttt{cases} et un labyrinthe \texttt{laby} et qui indique si ce chemin \texttt{cases} est un chemin possible compatible avec le labyrinthe \texttt{laby} :
\CodeInfo{Python}{Exo22bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item Justifier que la boucle de la fonction précédente se termine.
\item En déduire une fonction \texttt{echappe} prenant en paramètre un chemin \texttt{cases} et un labyritnhe \texttt{laby} et qui indique par un booléen si le chemin \texttt{cases} permet d’aller de l’entrée à la sortie du labyrinthe \texttt{laby}.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Booléens et caractères - 4 points}{\ \\
L’objectif de l’exercice est d’étudier une méthode de cryptage d’une chaîne de caractères à l’aide du codage ASCII et de la fonction logique \texttt{XOR}.\\
\begin{enumerate}
\item Le nombre $65$, donné ici en écriture décimale, s’écrit $0100\ 0001$ en notation binaire. En détaillant la méthode utilisée, donner l’écriture binaire du nombre $89$.
\item La fonction logique \texttt{OU EXCLUSIF}, appelée \texttt{XOR} et représentée par le symbole $\oplus$, fournit une sortie égale à $1$ si l’une ou l’autre des deux entrées vaut $1$ mais pas les deux. On donne ci-dessous la table de vérité de la fonction \texttt{XOR} :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{p{2cm}|}}
\hline
\centering A&\centering B&\centering A $\oplus$ B
\tabularnewline\hline
\centering0&\centering0&\centering0
\tabularnewline\hline
\centering0&\centering1&\centering1
\tabularnewline\hline
\centering1&\centering0&\centering1
\tabularnewline\hline
\centering1&\centering1&\centering1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Si on applique cette fonction à un nombre codé en binaire, elle opère bit à bit :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lr}
&$1100$
\tabularnewline
$\oplus$&$1010$
\tabularnewline\hline
$=$&$0110$
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Poser et calculer l’opération : $1100\ 1110\oplus0110\ 1011$
\item On donne, ci-dessous, un extrait de la table ASCII qui permet d’encoder les caractères de A à Z. On peut alors considérer l’opération \texttt{XOR} entre deux caractères en effectuant le \texttt{XOR} entre les codes ASCII des deux caractères. Par exemple : \texttt{\squote F\squote\ XOR \squote S\squote} sera le résultat de $0100\ 0110\oplus0101\ 0011$.
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Code ASCII}\newline
\textbf{Décimal}
&
\textbf{Code ASCII}\newline
\textbf{Binaire}
&\textbf{Caractère}
\tabularnewline\hline
$65$&$0100\ 0001$&A
\tabularnewline\hline
$66$&$0100\ 0010$&B
\tabularnewline\hline
$67$&$0100\ 0011$&C
\tabularnewline\hline
$68$&$0100\ 0100$&D
\tabularnewline\hline
$69$&$0100\ 0101$&E
\tabularnewline\hline
$70$&$0100\ 0110$&F
\tabularnewline\hline
$71$&$0100\ 0111$&G
\tabularnewline\hline
$72$&$0100\ 1000$&H
\tabularnewline\hline
$73$&$0100\ 1001$&I
\tabularnewline\hline
$74$&$0100\ 1010$&J
\tabularnewline\hline
$75$&$0100\ 1011$&K
\tabularnewline\hline
$76$&$0100\ 1100$&L
\tabularnewline\hline
$77$&$0100\ 1101$&M
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\qquad\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Code ASCII}\newline
\textbf{Décimal}
&
\textbf{Code ASCII}\newline
\textbf{Binaire}
&\textbf{Caractère}
\tabularnewline\hline
$78$&$0100\ 1110$&N
\tabularnewline\hline
$79$&$0100\ 1111$&O
\tabularnewline\hline
$80$&$0101\ 0000$&P
\tabularnewline\hline
$81$&$0101\ 0001$&Q
\tabularnewline\hline
$82$&$0101\ 0010$&R
\tabularnewline\hline
$83$&$0101\ 0011$&S
\tabularnewline\hline
$84$&$0101\ 0100$&T
\tabularnewline\hline
$85$&$0101\ 0101$&U
\tabularnewline\hline
$86$&$0101\ 0110$&V
\tabularnewline\hline
$87$&$0101\ 0111$&W
\tabularnewline\hline
$88$&$0101\ 1000$&X
\tabularnewline\hline
$89$&$0101\ 1001$&Y
\tabularnewline\hline
$90$&$0101\ 1010$&Z
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On souhaite mettre au point une méthode de cryptage à l’aide de la fonction \texttt{XOR}. Pour cela, on dispose d’un message à crypter et d’une clé de cryptage de même longueur que ce message. Le message et la clé sont composés uniquement des caractères du tableau ci-dessus et on applique la fonction \texttt{XOR} caractère par caractère entre les lettres du message à crypter et les lettres de la clé de cryptage. Par exemple, voici le cryptage du mot \texttt{ALPHA} à l'aide de la clé \texttt{YAKYA} :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|}
\cline{2-6}
Message à crypter&\texttt{A}&\texttt{L}&\texttt{P}&\texttt{H}&\texttt{A}
\tabularnewline\cline{2-6}
Clé de cryptage&\texttt{Y}&\texttt{A}&\texttt{K}&\texttt{Y}&\texttt{A}
\tabularnewline\cline{2-6}
\multicolumn{1}{l}{}&\multicolumn{1}{l}{$\downarrow$}&\multicolumn{1}{l}{$\downarrow$}&\multicolumn{1}{l}{$\downarrow$}&\multicolumn{1}{l}{$\downarrow$}&\multicolumn{1}{l}{$\downarrow$}
\tabularnewline\cline{2-6}
Message crypté&\texttt{\squote A\squote\ XOR \squote Y\squote}&\texttt{\squote L\squote\ XOR \squote A\squote}&\texttt{\squote P\squote\ XOR \squote K\squote}&\texttt{\squote H\squote\ XOR \squote Y\squote}&\texttt{\squote A\squote\ XOR \squote A\squote}
\tabularnewline\cline{2-6}
\end{tabular}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Ecrire une fonction \texttt{xor\_crypt} prenant en paramètres deux chaînes de caractères \texttt{message} et \texttt{cle} et renvoyant la liste des entiers correspondant au message \texttt{message} crypté à l'aide de la clé \texttt{cle}.\\\\
\underline{Aide :}
\itemizeb{\item On pourra utiliser la fonction native \texttt{ord} du langage \texttt{Python} qui prend en paramètre un caractère \texttt{c} et qui renvoie un nombre représentant le code ASCII décimal du caractère \texttt{c}.
\item On considère également que l’on dispose d’une fonction écrite \texttt{xor} qui prend en paramètre deux nombres \texttt{n1} et \texttt{n2} et qui
renvoie le résultat de \texttt{n1 $\oplus$ n2}.}
\item On souhaite maintenant générer une clé de la taille du message à partir d’un mot quelconque. On considère que le mot choisi est plus court que le
message, il faut donc le reproduire un certain nombre de fois pour créer une clé de la même longueur que le message. Par exemple, si le mot choisi est \texttt{YAK}, alors pour crypter le message \texttt{ALPHABET}, la clé sera \texttt{YAKYAKYA}.\\
Créer une fonction \texttt{generer\_cle} prenant en paramètre une chaîne de caractères \texttt{mot} et un entier \texttt{n}, et renvoyant la clé de longueur \texttt{n} à partir de la chaîne de caractères \texttt{mot}.
\item Recopier et compléter la table de vérité de \texttt{(A $\oplus$ B) $\oplus$ B}.
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{p{2cm}|}p{2.5cm}|}
\hline
\centering A&\centering B&\centering A $\oplus$ B&\centering (A $\oplus$ B) $\oplus$ B
\tabularnewline\hline
\centering0&\centering0&\centering0&
\tabularnewline\hline
\centering0&\centering1&\centering1&
\tabularnewline\hline
\centering1&\centering0&\centering1&
\tabularnewline\hline
\centering1&\centering1&\centering1&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]A l’aide de ce résultat, proposer une démarche pour décrypter un message crypté.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{SQL - 4 points}{\ \\
\textit{Vous trouverez, en annexe 1, des rappels sur le langage SQL.}\\\\
Un club de handball souhaite regrouper efficacement toutes ses informations. Il utilise pour cela des bases de données relationnelles afin d'avoir accès aux informations classiques sur les licenciés du club ainsi que sur les matchs du championnat. Le langage SQL a été retenu.\\\\
On suppose dans l’exercice que tous les joueurs d’une équipe jouent à chaque match de l’équipe.\\\\
La structure de la base de données est composée des deux tables (ou relations) suivantes :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table \texttt{licencies}}}
\tabularnewline\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Attributs}&\textbf{Types}
\tabularnewline\hline
\texttt{id\_licencie}&INT
\tabularnewline\hline
\texttt{prenom}&VARCHAR
\tabularnewline\hline
\texttt{nom}&VARCHAR
\tabularnewline\hline
\texttt{annee\_naissance}&INT
\tabularnewline\hline
\texttt{equipe}&VARCHAR
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\hspace{1.5cm}\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table \texttt{matchs}}}
\tabularnewline\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Attributs}&\textbf{Types}
\tabularnewline\hline
\texttt{id\_match}&INT
\tabularnewline\hline
\texttt{equipe}&VARCHAR
\tabularnewline\hline
\texttt{adversaire}&VARCHAR
\tabularnewline\hline
\texttt{lieu}&VARCHAR
\tabularnewline\hline
\texttt{date}&DATE
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
Ci-dessous un exemple de ce que l’on peut trouver dans la base de données :
\itemizes{\item Exemple \textbf{non exhaustif} d’entrées de la table \texttt{licencies} :}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{l|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\texttt{id\_licencie}&\texttt{prenom}&\texttt{nom}&\texttt{annee\_naissance}&\texttt{equipe}
\tabularnewline\hline
63&Jean-Pierre&Masclef&1965&Vétérans
\tabularnewline\hline
102&Eva&Cujon&1992&Femmes 1
\tabularnewline\hline
125&Emile&Alinio&2000&Hommes 2
\tabularnewline\hline
247&Ulysse&Trentain&2008&-12 ans
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\itemizes{\item Exemple \textbf{non exhaustif} d’entrées de la table \texttt{matchs} :}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{l|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\texttt{id\_match}&\texttt{equipe}&\texttt{adversaire}&\texttt{lieu}&\texttt{date}
\tabularnewline\hline
746&-16 ans&PHC&Domicile&2021-06-19
\tabularnewline\hline
780&Vétérans&PHC&Exterieur&2021-06-26
\tabularnewline\hline
936&Hommes 3&LSC&Exterieur&2021-06-20
\tabularnewline\hline
1032&-19 ans&LOH&Exterieur&2021-05-22
\tabularnewline\hline
1485&Femmes 2&CHM&Domicile&2021-05-02
\tabularnewline\hline
1512&Vétérans&ATC&Domicile&2021-04-12
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L’attribut nom de la table licencies pourrait-il servir de clé primaire ? Justifier.
\item Citer un autre attribut de cette table qui pourrait servir de clé primaire.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Expliquer ce que renvoie la requête SQL suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo42a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Que renvoie la requête précédente si \texttt{prenom,nom} est remplacé par une étoile \texttt{*} ?
\item[(c)] Ecrire la requête qui permet l’affichage des dates de tous les matchs joués à domicile de l’équipe Vétérans.
\end{enumerate}
\item Ecrire la requête qui permet d'inscrire dans la table \texttt{licencies}, Jean Lavenu né en 2001 de l'équipe Hommes 2 et qui aura comme numéro de licence 287 dans ce club.
\item On souhaite mettre à jour les données de la table \texttt{licencies} du joueur Joseph Cuviller, déjà inscrit. Il était en équipe Hommes 2 et il est maintenant en équipe Vétérans. Afin de modifier la table dans ce sens, proposer la requête adéquate.
\item Pour obtenir le nom de tous les licenciés qui jouent contre le LSC le 19 juin 2021, recopier et compléter la requête suivante :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo45}}

\newpage

\Exo{POO - 4 points}{\ \\
L'objectif de cet exercice est de commander un bandeau de diodes électroluminescentes (LED) à l’aide d’un nano-ordinateur Raspberry Pi en
langage \texttt{Python}. Chacune des LEDs du bandeau pourra être commandée individuellement pour l’allumer avec une couleur choisie. Une LED est considérée comme éteinte lorsque la couleur est noire (pas de lumière), allumée pour toutes les autres couleurs.\\\\
Pour cela, nous allons utiliser un bandeau comportant au maximum 32 LEDs branché sur un nano-ordinateur Raspberry Pi sur lequel est installé le module (librairie) \texttt{Adafruit\_WS2801}, à importer dans le script \texttt{Python}.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (2.25,0) -- (2.25,1) -- (0,1) -- cycle; \draw (1.125,0.5) node{Rasberry Pi};
\draw (2.25,0.2) -- node[above]{\scriptsize{Fils de commandes}} (5.1,0.2); \draw (2.25,0.1) -- (5.1,0.1);
\draw (5.2,0.1) -- (6.4,0.1) -- (6.4,0.8) -- (5.2,0.8) -- cycle; \draw (5.8,0.45) node{LED0};
\draw (6.4,0.1) -- (7.6,0.1) -- (7.6,0.8) -- (6.4,0.8) -- cycle; \draw (7,0.45) node{LED1};
\draw (7.6,0.1) -- (8.8,0.1) -- (8.8,0.8) -- (7.6,0.8) -- cycle; \draw (8.2,0.45) node{LED2};
\draw (8.8,0.1) -- (10,0.1) -- (10,0.8) -- (8.8,0.8) -- cycle; \draw (9.4,0.45) node{LED3};
\draw (10,0.1) -- (11.2,0.1) -- (11.2,0.8) -- (10,0.8) -- cycle; \draw (10.6,0.45) node{LED4};
\draw (11.2,0.1) -- (12.4,0.1) -- (12.4,0.8) -- (11.2,0.8) -- cycle; \draw (11.8,0.45) node{LED5};
\draw (12.4,0.1) -- (13.6,0.1) -- (13.6,0.8) -- (12.4,0.8) -- cycle; \draw (13,0.45) node{$\cdots$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Après avoir lu la documentation donnée en annexe 2}, répondre aux questions suivantes :
\begin{enumerate}
\item\textit{Compréhension des méthodes avec un bandeau de huit LEDs.}\\
Un script a été exécuté au préalable et le bandeau de LEDs est dans l’état suivant : toutes les LEDs sont éteintes sauf trois, la LED \og LED0\fg\ qui est rouge, la LED \og LED1\fg\ qui est bleue et la LED \og LED5\fg qui est verte.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (5.2,0.1) -- (6.4,0.1) -- (6.4,0.8) -- (5.2,0.8) -- cycle; \draw (5.8,0.37) node{rouge};
\draw (6.4,0.1) -- (7.6,0.1) -- (7.6,0.8) -- (6.4,0.8) -- cycle; \draw (7,0.45) node{bleu};
\draw (7.6,0.1) -- (8.8,0.1) -- (8.8,0.8) -- (7.6,0.8) -- cycle; \draw (8.2,0.45) node{};
\draw (8.8,0.1) -- (10,0.1) -- (10,0.8) -- (8.8,0.8) -- cycle; \draw (9.4,0.45) node{};
\draw (10,0.1) -- (11.2,0.1) -- (11.2,0.8) -- (10,0.8) -- cycle; \draw (10.6,0.45) node{};
\draw (11.2,0.1) -- (12.4,0.1) -- (12.4,0.8) -- (11.2,0.8) -- cycle; \draw (11.8,0.45) node{vert};
\draw (12.4,0.1) -- (13.6,0.1) -- (13.6,0.8) -- (12.4,0.8) -- cycle; \draw (13,0.45) node{};
\draw (13.6,0.1) -- (14.8,0.1) -- (14.8,0.8) -- (13.6,0.8) -- cycle; \draw (14.2,0.45) node{};
\end{tikzpicture}
\end{center}
L’objet bandeau est créé au début de notre script dans la variable \texttt{Obj\_bandeau}
\begin{enumerate}
\item Que va renvoyer l’instruction : \texttt{Obj\_bandeau.get\_pixel\_rgb(1)} ?
\item Que va renvoyer l’instruction \texttt{Adafruit\_WS2801.RGB\_to\_color(0,0,255)} ?
\item On exécute les instructions suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo51c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[]Expliquer brièvement le rôle de chacune des deux lignes.
\end{enumerate}
\item On dispose désormais d’un bandeau de quinze LEDs.\\
Pour chacun des deux scripts suivants écrits en langage \texttt{Python}, recopier et compléter les tableaux correspondants au bandeau dans son état final après exécution des différents scripts.\\\\
Exemple : pour un bandeau avec les trois premières LEDs rouges, les deux suivantes blanches et les quatre dernières bleues, on obtient le tableau donné ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (5.2,0.1) -- (6.4,0.1) -- (6.4,0.8) -- (5.2,0.8) -- cycle; \draw (5.8,0.37) node{rouge};
\draw (6.4,0.1) -- (7.6,0.1) -- (7.6,0.8) -- (6.4,0.8) -- cycle; \draw (7,0.37) node{rouge};
\draw (7.6,0.1) -- (8.8,0.1) -- (8.8,0.8) -- (7.6,0.8) -- cycle; \draw (8.2,0.37) node{rouge};
\draw (8.8,0.1) -- (10,0.1) -- (10,0.8) -- (8.8,0.8) -- cycle; \draw (9.4,0.45) node{blanc};
\draw (10,0.1) -- (11.2,0.1) -- (11.2,0.8) -- (10,0.8) -- cycle; \draw (10.6,0.45) node{blanc};
\draw (11.2,0.1) -- (12.4,0.1) -- (12.4,0.8) -- (11.2,0.8) -- cycle; \draw (11.8,0.45) node{};
\draw (12.4,0.1) -- (13.6,0.1) -- (13.6,0.8) -- (12.4,0.8) -- cycle; \draw (13,0.45) node{};
\draw (13.6,0.1) -- (14.8,0.1) -- (14.8,0.8) -- (13.6,0.8) -- cycle; \draw (14.2,0.45) node{};
\draw (14.8,0.1) -- (16,0.1) -- (16,0.8) -- (14.8,0.8) -- cycle; \draw (15.4,0.45) node{};
\draw (16,0.1) -- (17.2,0.1) -- (17.2,0.8) -- (16,0.8) -- cycle; \draw (16.6,0.45) node{};
\draw (17.2,0.1) -- (18.4,0.1) -- (18.4,0.8) -- (17.2,0.8) -- cycle; \draw (17.8,0.45) node{};
\draw (18.4,0.1) -- (19.6,0.1) -- (19.6,0.8) -- (18.4,0.8) -- cycle; \draw (19,0.45) node{bleu};
\draw (19.6,0.1) -- (20.8,0.1) -- (20.8,0.8) -- (19.6,0.8) -- cycle; \draw (20.2,0.45) node{bleu};
\draw (20.8,0.1) -- (22,0.1) -- (22,0.8) -- (20.8,0.8) -- cycle; \draw (21.4,0.45) node{bleu};
\draw (22,0.1) -- (23.2,0.1) -- (23.2,0.8) -- (22,0.8) -- cycle; \draw (22.6,0.45) node{bleu};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item En vous inspirant de l'exemple ci-dessus, dessiner le tableau correspondant au bandeau dans son état final après exécution du script suivant:
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo52a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] Dessiner le tableau correspondant au bandeau dans son état final après exécution du script ci-dessous:
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo52b}
\begin{enumerate}[resume]
\item\textit{Utilisation de classe.}\\
On souhaite ajouter quelques fonctions supplémentaires. Pour cela, on crée une classe \texttt{Bandeau}. Le script est donnée ci-dessous :
\end{enumerate}
\fontsize{8.4}{8.4}\selectfont\CodeInfoNum{Python}{Exo53}
\normalsize
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item On rappelle que la documentation (ou docstring) d’une fonction ou d’une méthode consiste à expliquer ce qu’elle fait, ce qu’elle prend en paramètre et
ce qu’elle renvoie. Proposer une documentation à écrire à la ligne 9.
\item Proposer également un commentaire à écrire à la ligne 38.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\noindent\begin{center}\textbf{Annexe 1 (exercice 4)}\\\ \\\textbf{(à ne pas rendre avec la copie)}\end{center}
\vspace{0.5cm}
\itemizes{\item\textbf{Types de données}}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\texttt{CHAR(t)}&Texte fixe de \texttt{t} caractères
\tabularnewline
\texttt{VARCHAR(t)}&Texte de \texttt{t} caractères variables
\tabularnewline
\texttt{TEXT}&Texte de $\np{65 535}$ caractères au maximum
\tabularnewline\hline
\texttt{INT}&Nombre entier de $-2^{31}$ à $2^{31}-1$ (signé) ou de $0$ à $2^{32}-1$ (non signé)
\tabularnewline\hline
\texttt{FLOAT}&Nombre réel à virgule flottante
\tabularnewline\hline
\texttt{DATE}&Date format AAAA-MM-JJ
\tabularnewline
\texttt{DATETIME}&Date et heure format AAAA-MM-JJHH:MI:SS
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{l}{}\tabularnewline\multicolumn{2}{l}{}\tabularnewline\multicolumn{2}{l}{}
\end{tabular}
\end{center}
\itemizes{\item\textbf{Quelques exemples de syntaxe SQL :}
\itemizeb{\item Insérer des enregistrements :}}
\InfoPseudoCodeBis{\textbf{\textcolor{red!60!black}{INSERT INTO}} Table (attribut1, attribut2) \textbf{\textcolor{red!60!black}{VALUES}}(valeur1 , valeur2)}
\itemizes{\item[]\itemizeb{\item Modifier des enregistrements :}}
\InfoPseudoCodeBis{\textbf{\textcolor{red!60!black}{UPDATE}} Table \textbf{\textcolor{red!60!black}{SET}} attribut1=valeur1, attribut2=valeur2 \textbf{\textcolor{red!60!black}{WHERE}} Selecteur}
\itemizes{\item[]\itemizeb{\item Supprimer des enregistrements :}}
\InfoPseudoCodeBis{\textbf{\textcolor{red!60!black}{DELETE FROM}} Table \textbf{\textcolor{red!60!black}{WHERE}} Selecteur}
\itemizes{\item[]\itemizeb{\item Sélectionner des enregistrements :}}
\InfoPseudoCodeBis{\textbf{\textcolor{red!60!black}{SELECT}} attributs \textbf{\textcolor{red!60!black}{FROM}} Table \textbf{\textcolor{red!60!black}{WHERE}} Selecteur}
\itemizes{\item[]\itemizeb{\item Effectuer une jointure :}}
\InfoPseudoCodeBis{\textbf{\textcolor{red!60!black}{SELECT}} attributs \textbf{\textcolor{red!60!black}{FROM}} TableA \textbf{\textcolor{red!60!black}{JOIN}} TableB \textbf{\textcolor{red!60!black}{ON}} TableA.cle1=TableB.cle2 \textbf{\textcolor{red!60!black}{WHERE}} Selecteur}

\newpage

\noindent\begin{center}\textbf{Annexe 2 (exercice 5)}\\\ \\\textbf{(à ne pas rendre avec la copie)}\\\ \\Documentation de la librairie \texttt{Adafruit\_WS2801}\end{center}
\vspace{0.5cm}
\begin{enumerate}
\item\textbf{Méthodes de la librairie \texttt{Adafruit\_WS2801} :}
\itemizes{\item\texttt{WS2801Pixels(nb\_px, spi, gpio)} : création d’un objet représentant le bandeau de LEDs.
\itemizeb{\item\texttt{nb\_px} : nombre de LEDs du bandeau
\item\texttt{spi} (Serial Peripheral Interface) : interface du micro-processeur du Raspberry.
\item\texttt{gpio} (General Purpose Input/Output) : gestion des ports entrée sortie du Raspberry.}
\item\texttt{RGB\_to\_color(r , g , b)} : renvoie un entier (\texttt{num\_color}) correspondant à la couleur RGB. (voir tableau des correspondances des couleurs ci-dessous)
\item\texttt{Adafruit\_WS2801.WS2801Pixels(32,spi=SPI.SpiDev(0,0), gpio=GPIO)} : crée et renvoie un objet repré- sentant le bandeau de 32 LEDs dans un script en \texttt{Python}.
\item[]}
\item\textbf{Méthodes sur un objet \texttt{Obj\_bandeau} de type \texttt{Adafruit\_WS2801.WS2801Pixels} :}
\itemizes{\item\texttt{count()} : renvoie le nombre de LEDs de \texttt{Obj\_bandeau}
\item\texttt{show()} : affiche l’ensemble des modifications effectuées sur \texttt{Obj\_bandeau} sur le bandeau.}
A noter que \texttt{Obj\_bandeau} représente indirectement les LEDs du bandeau de LEDs, c'est-à-dire que l’on modifie d’abord \texttt{Obj\_bandeau} (couleur des pixels, effacement, etc.), puis on applique les modifications sur le bandeau de LEDs avec la méthode \texttt{show()}.
\itemizes{\item\texttt{clear()} : éteint toutes les LEDs de \texttt{Obj\_bandeau}. Attention, cette méthode n’éteint pas directement les LEDs du bandeau de LEDs.
\item\texttt{set\_pixel(i, num\_color)} : attribue à la LED numéro \texttt{i} de \texttt{Obj\_bandeau} la couleur \texttt{num\_color}.
\itemizeb{\item\texttt{i} : entier compris entre \texttt{0} et \texttt{count()-1}.
\item\texttt{num\_color} : entier correspondant à la couleur obtenue avec la méthode \texttt{Adafruit\_WS2801.RGB\_to\_color(r,g,b)}}
Remarque : les modifications de \texttt{set\_pixel} ne seront affichées sur le bandeau de LEDs qu’à la suite d’une instruction \texttt{show()}.
\item\texttt{get\_pixel\_rgb(i)} : renvoie un tuple de trois entiers correspondant à la couleur RGB de la LED numéro \texttt{i} de \texttt{Obj\_bandeau}. Pour une LED éteinte, cette méthode renvoie le tuple \texttt{(0,0,0)}.}
\item[]
\item[]
\end{enumerate}
Tableau de correspondance des couleurs :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{8}{l|}}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Couleur}&Rouge&Bleu&Vert&Jaune&Orange&Noir&Blanc
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{RGB}&\texttt{255,0,0}&\texttt{0,0,255}&\texttt{0,128,0}&\texttt{255,255,0}&\texttt{255,65,0}&\texttt{0,0,0}&\texttt{255,255,255}
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{\texttt{num\_color}}&\texttt{255}&\texttt{16711680}&\texttt{32768}&\texttt{65535}&\texttt{16895}&\texttt{0}&\texttt{16777215}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}